---
layout: post
title: "Flask框架学习笔记_1"
date: 2019-09-01
tags:
  - Flask
categories:
  - [项目, Flask]
  - [Python]
---


## 虚拟环境说明

* 想在另一台电脑同步该虚拟环境中所安装的包

  * 首先把该电脑的虚拟环境中的包指定到一个文件中

    ```shell
    pip freeze > requirements.txt
    ```

  * 把该文件给需要同步的电脑，在那太电脑中先创建好一个虚拟环境

  * 同步

    ```
    pip install -r requirements.txt
    ```

## Flask框架

### 简介 [官方文档](http://docs.jinkan.org/docs/flask/)

* 它是一个轻量级的框架，只提供*web*框架的核心功能，比较的**自由、灵活、高度定制**
* 它本身相当于一个内核，其他几乎所有功能都要用到扩展，都需要第三方的扩展来实现
* **Flask**框架的核心：**Werkzeug**和**Jinja2**

### Flask扩展包

* Flask-SQLalchemy：操作数据库
* Flask-migrate：管理迁移数据库
* Flask-Mail：邮件
* Flask-WTF：表单
* Flask-script：插入脚本
* Flask-Login：认证用户状态
* Flask-RESTful：开发REST API的工具
* Flask-Bootstrap：集成前端Twitter Bootstrap框架
* Flask-Moment：本地化日期和时间

### 安装

```
pip install flask==0.10.1
```

### 一个简单的Flask程序

```python
# 导入Flask类
from flask import Flask

#创建flask的应用对象
app = Flask(__name__)

# 装饰器的作用是将路由映射到视图函数index
@app.route('/')
def index():
    '''定义视图函数'''
    return 'Hello World'

# Flask应用程序实例的run方法启动WEB服务器
if __name__ == '__main__':
    app.run()
```

> * `__name__`：表示当前的模块的名字
> * `@app.route('/')`：用装是器来实现路由的映射
> * `app.run()`的参数，可以传递**host**、**port**和**debug**

### 创建APP对象

* 初始化参数：
  * `static_url_path`:
  * `static_folder`: 默认‘static’
  * `template_folder`: 默认‘templates’

### Flask配置参数设置

* 法1：创建一个文件 `config.cfg` (文件名随意指定)，在里面设置配置，然后使用配置文件

  ```python
  app.config.from_pyfile(“yourconfig.cfg”)
  ```

* 法2：使用对象配置参数，在程序里用一个类来定义配置参数

  ```python
  class Config(object):
      DEBUG = True
  
  app.config.from_object(Config)
  ```

* 法3：直接操作*config*的字典对象

  ```python
  app.config["DEBUG"] = True
  ```


### 在视图中读取配置参数

* 法1：`app.config['xxx']`、`app.config.get('xxx')`  (前提是配置信息在同一程序中，还有尽量用*get*，不然若取不到的话会报错)

* 法2：若在模块中无法直接拿到*app*，可以用`current_app`，其用法与*app* 的用法一样

  ```python
  from flask import aurrent_app
  aurrent_app.config.get("DEBUG")
  ```

### 视图函数的路由规则

* `@app.route('/post', methods=['POST'])`

  > `methods`可以指定该url可以由什么方式请求，列表，可以写多个

* 查看*flask*中路由的信息：app.url_map，显示形式为下

  ```python
  Map([<Rule '/' (HEAD, OPTIONS, GET) -> index>,
   <Rule '/python/<filename>' (HEAD, OPTIONS, GET) -> static>])
  ```

* **几种情况**

  * ①同样的*url*，访问不同的视图函数

    当*url*和请求方式一样，谁在前面就访问哪个视图函数

  * 不同的*url*，访问相同的视图函数

    装饰器是可以叠加的，在同一视图函数上用不同的`@app.route`配置

* **Flask中的反向解析**

  ```python
  from flask import redirect
  @app.route('/login')
  def login():
  	url = url_for('index')
      return redirect(url)   # 重定向
  ```

  > `url_for('index')` 可以进行反向解析，`index` 是通过视图函数的名字找到视图对应的*url*路径

* **动态路由**

  ```python
  @app.route('/goods/<int:goods_id>')
  def goods_detail(goods_id)
  	pass
  ```

  > **int** 是一个转换器，意思就是如`127.0.0.1:5000/goods/12`匹配到**int**类型就符合规则，就把匹配到的值赋值自己定义的`goods_id`这个变量，然后在定义视图函数时需传参`goods_id`来接受数据

  * 几种转换器
    * **int**：接受整数
    * **float**：同*int*，但接受的是浮点数
    * **path**：和默认的相似，但也接受斜线（默认就是普通的字符串规则，除了斜线）

* **自定义转换器**

  * 1.用类的方法定义

    ```python
    from werkzeug.routing import BaseConverter
    class RegexConverter(BaseConverter):
        """"""
        def __init__(self, url_map, regex):
            # 调用父类的初始化方法
            super(RegexConverter, self).__init__(url_map)
            # 将正则表达式的参数保存到对象的属性中，flask会去使用这个属性来进行路由的正则匹配
            self.regex = regex
    ```

  * 2.将自定义的转换器添加到*flask*的应用中

    ```python
    app.url_map.converters["re"] = RegexConverter  # re为你给转换器定义的名字
    ```

  * 3.使用

    ```python
    @app.route("/send/<re(r'1[34578]\d{9}'):mobile_num>")  # 因为自定义的是re的万用转换器，直接在里面写正则就好
    ```

    > 这种情况下，使用`url_for()`不仅需要传递视图函数的名字，还需*mobile_num*
    >
    > `url = url_for("send_sms", mobile_num="18922222222")`

### 获取请求参数

* **request** 中包含了前端发送过来的所有请求数据，是 *Flask* 中表示当前请求的 *request* 对象，*request*对象中保存了一次*HTTP*请求的一切信息

* `request.form`可以直接提取请求体中的表单格式的数据，是一个类字典的对象

  通过**get**方法只能拿到多个同名参数的第一个，**getlist**获取全部

  ```python
  name = request.form.get("name")
  name_li = request.form.getlist("name")
  ```

* 如果是请求体的数据不是表单格式的（如*json*格式），可以通过`request.data`获取

* **args**是用来提取*url*中的参数（查询字符串）

* **request** 常用的属性

  | 属性    | 说明                         | 类型           |
  | ------- | ---------------------------- | -------------- |
  | data    | 记录请求的数据，并转为字符串 |                |
  | form    | 记录请求中的表单数据         | MultiDict      |
  | args    | 记录请求中的查询参数         | MultiDict      |
  | cookies | 记录请求中的cookie信息       | Dict           |
  | headers | 记录请求中的报文头           | EnvironHeaders |
  | method  | 记录请求中的HTTP请求方法     | GET/POST       |
  | url     | 记录请求的URL地址            | string         |
  | files   | 记录请求上传的文件           |                |

* 在视图函数中，可能对不同的请求方式会有不同的处理，这时就可以用

  ```python
  if request.method == 'GET':
  	pass
  elif request.method == 'POST':
      pass
  ```

* 上传文件

  * 已上传的文件存储在内存或是文件系统中一个临时的位置，你可以通过请求对象的 **files** 属性访问它们。每个上传的文件都会存储在这个字典里。

  * `request.files.get()`可以接受前端上传的文件

    ```python
    @app.route("/upload", methods=["POST"])
    def upload():
        """接受前端传送过来的文件"""
        file_obj = request.files.get("pic")
        if file_obj is None:
            # 表示没有发送文件
            return "未上传文件"
    
        # 直接使用上传的文件对象保存
        file_obj.save("./demo1.png")
        return "上传成功"
    ```

  ### 自定义异常处理

  * **abort()函数**

    * 使用**abort**函数可以立即终止视图函数的执行，并可以返回给前端特定的信息

      ```python
      from flask import Flask, request, abort, Response
      app = Flask(__name__)
      
      @app.route("/login", methods=["GET"])
      def login():
          # name = request.form.get()
          # pwd = request.form.get()
          name = ""
          pwd = ""
          if name != "zhangsan" or pwd != "admin":
              # 1 传递状态码信息, 必须是标准的http状态码
              abort(404)
              # # 2. 传递响应体信息
              # resp = Response("login failed")
              # abort(resp)
          return "login success"
      ```

  * **自定义异常处理**

    ```python
    # 定义错误处理的方法
    @app.errorhandler(404)
    def handle_404_error(err):
        """自定义的处理错误方法"""
        # 这个函数的返回值会是前端用户看到的最终结果
        return u"出现了404错误， 错误信息：%s" % err
    
    if __name__ == '__main__':
        app.run(debug=True)
    ```

    > 即这个函数回去处理404页面错误，这个函数的返回值会返回给前端

### 设置响应信息

* 使用元组返回自定义的响应信息，也可以使用字典

  ```python
  @app.route("/index")
  def index():
      return "index page", 400, [("Name", "Fxh"), ("Age", "21")]
  ```

  > `index page`：响应体
  >
  > `400`：状态码
  >
  > `[("Name", "Fxh"), ("Age", "21")]`：响应头

* 使用**make_response** 来构造响应信息

  ```python
  @app.route("/index")
  def index():
  	resp = make_response("index page 2")
      resp.status = "999 说明信息"  # 设置状态码，后面为你对该状态码的说明信息
      resp.headers["Name"] = "Fxh"  # 设置响应头
      return resp
  ```

### 返回json数据的方法

* **json**就是字符串

* 法1：直接操控*json*模块

  ```python
  import json
  @app.route("/index")
  def index():
      data = {'name':'fxh','age':21}
      json_str = json.dumps(data)
      return json_str, 200, {"Content-Type": "application/json"}
  ```

  * `json.dumps(字典)`------->**Python**字典转换为**json**字符串
  * `json.loads(字符串)`------>**字符串**转为**Python**字典

* 法2：使用 **jsonify** 返回 *json* 数据

  * **jsonify**帮助转为*json*数据，并设置响应头 *Content-Type 为application/json*

  * 可以把**data**当成参数传递给**jsonify** ，也可以传参时直接写

    ```python
    return jsonify(data)
    #####
    return jsonify(name="sz", age=21)
    ```

### cookie的使用

* 设置**cookie**

  ```python
  from flask import Flask, make_response, request
  
  app = Flask(__name__)
  
  @app.route("/set_cookie")
  def set_cookie():
      resp = make_response("success")
      # 设置cookie, 默认有效期是临时cookie，浏览器关闭就失效
      resp.set_cookie("name", "fxh")
      # max_age设置有效期，单位：秒
      resp.set_cookie("name", "fxh", max_age=3600)
      # cookie的添加实则就是在响应头里添加字段，所以也可以直接写进响应头里
      resp.headers["Set-Cookie"] = "name=fxh; Expires=Sat, 18-Nov-2019 04:36:04 GMT; Max-Age=3600; Path=/"
      return resp
  ```

* 获取**cookie**

  ```python
  @app.route("/get_cookie")
  def get_cookie():
      c = request.cookies.get("name")
      return c
  ```

* 删除**cookie**

  ```python
  @app.route("/delete_cookie")
  def delete_cookie():
      resp = make_response("del success")
      # 删除cookie
      resp.delete_cookie("name")
      return resp
  ```

### **session**

* 机制![]((https://FXHao.github.io/images/posts/Flask/session机制.png)

* **session设置**

  ```python
  from flask import Flask, session, current_app
  app = Flask(__name__)
  
  # flask的session需要用到的秘钥字符串
  app.config["SECRET_KEY"] = "dhsodfhisfhosdhf29fy989"
  
  @app.route("/login")
  def login():
      # 设置session数据
      session["name"] = "fxh"
      session["mobile"] = "18611111111"
      return "login success"
  
  @app.route("/index")
  def index():
      # 获取session数据
      name = session.get("name")
      return "hello %s" % name
  ```

* **session**默认是储存在**cookie**里面的，也可以存在**数据库**、**redis**、**文件**、**程序内存**里，但如果存在程序内存中（在程序中定义一个全局变量存储），最后部署服务器时，在多个服务器之间，用户有可能在1号服务器登录，然后过了会又在2号服务器登录，而两个服务器的全局变量不是同步的，这时2号服务器就没有该用户刚登录时设置的**session**数据，当然这种情况也可以适当的解决，比如在**nginx**调度时可以给它一个规则，某个地区的用户分配到哪个服务器

### 上下文

* 相当于一个容器，保存了**Flask**程序运行过程中的一些信息

* **请求上下文**：**request**和**session**都属于请求上下文对象

  * **request**：封装了HTTP请求的内容，针对的是**http**请求。如：`user = request.args.get('user')`，获取的是get请求的参数

  * **session**：用来记录请求会话中的信息，针对的是用户信息。如：`session['name'] = user.id`，可以记录用户信息，还可以通过`session.get('name')`获取用户信息

  * 在**Django**中，**request**是局部变量，所以每个对象请求时都是不同的，而在**Flask**中，**request**则是全局变量，它是如何区分**request**对象是哪个用户的呢？

    * 其实在**Flask**中，全局变量使用起来相当于线程局部变量，它会把建立一个**request**字典，然后用户A请求时，就建立一个线程A放进**request**中，然后线程A中保存着用户A请求发送的数据，这时如果又有一个用户B来请求时，就又会建立一个线程B来服务用户B

      ```python
      request = {
          '线程A':{
              from:{'name':'xxx'}
              args:xxx
          }
          '线程B':{
              xxxx
          }
      }
      ```

* **应用上下文**：**current_app**和g都属于应用上下文对象

  * **current_app**：表示当前运行程序文件的程序实例
  * **g**：处理请求时，用于临时存储的对象，每次请求都会重设这个变量

### 请求钩子

* 请求钩子是通过装饰器的形式实现，Flask支持如下四种请求钩子

  | 装饰器                    | 功能                                       |
  | ------------------------- | ------------------------------------------ |
  | @app.before_first_request | 在处理第一个请求前运行                     |
  | @app.before_request       | 在每次请求前运行                           |
  | @app.after_request        | 如果没有未处理的异常抛出，在每次请求后运行 |
  | @app.teardown_request     | 在每次请求后运行，即使有未处理的异常抛出   |

* 请求钩子在每个视图函数被请求时都会执行（类似于**Django**中的中间件），也可以让钩子所装饰的函数根据不同的视图函数而执行不同的程序

  ```python
  @app.teardown_request
  def handle_teardown_request(response):
      """在每次请求 (视图函数处理)之后都被执行， 无论视图函数是否出现异常，都被执行, 工作在非调试模式时 debug=False"""
      path = request.path
      if path == url_for("index"):
          print("在请求钩子中判断请求的视图逻辑: index")
      elif path == url_for("hello"):
          print("在请求钩子中判断请求的视图逻辑: hello")
      print("handle_teardown_request 被执行")
      return response
  ```

### Flask-Script 扩展命令行

* 通过使用**Flask-Script**扩展，我们可以在**Flask**服务器启动的时候，通过命令行的方式传入参数。而不仅仅通过`app.run()`方法中传参

* 安装：`pip install Flask-Script`

* 使用：

  ```python
  from flask import Flask
  from flask_script import Manager
  
  app = Flask(__name__)
  #创建Manger管理类对象
  manager = Manager(app)
  
  @app.route('/')
  def index():
      pass
  
  if __name__ == "__main__":
      manager.run()
  ###############
  # 这时启动就可以在终端中用下面命令启动
  python 该程序所在的文件名 runserver  # 后面可以加--help来查看参数
  ```

----------

* 先写这么多吧，剩下的学完在继续写
* 加油吧，每天积累一点！！！！